\chapter*{Organizacion de la tesis}
\label{chap:organizacion}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

Este trabajo de tesis está organizado de manera tal que, el lector logre comprender
cuál es la problemática que se plantea el autor, conozca el sustento
teórico sobre los cuales la tesis se apoya, y con ello,  y de manera natural, se logre
entender el significado y la importancia de la propuesta de la arquitectura diseñada
en esta tesis.

El Capítulo \ref{chap:intro} (página \pageref{chap:intro}) se centra en que el lector
entienda la motivación (Sección \ref{chap:motivacion} página \pageref{chap:motivacion})
que impulsan este trabajo de investigación y desarrollo, como así también las
hipótesis (Sección \ref{sec:hipotesis} página \pageref{sec:hipotesis}), objetivos
(Sección \ref{sec:objetivos} página \pageref{sec:objetivos}), objetivos específicos
(Sección \ref{sec:objetivos_especificos} página \pageref{sec:objetivos_especificos}) y las
preguntas de investigación (Sección \ref{sec:preguntas_investigacion} página \pageref{sec:preguntas_investigacion}) que el autor se propone resolver.

En el Capítulo \ref{chap:marco_teorico} (página \pageref{chap:marco_teorico})
se introduce al lector a la teoría en la cual se basa este trabajo de tesis. Entre
las secciones más importantes que se verán se puede mencionar, que en la
Sección \ref{sec:terminologia} (página \pageref{sec:terminologia}) se explica brevemente la
terminología que se utiliza a lo largo de este trabajo. Es importante leer esta sección ya que
algunos términos pueden considerarse sinónimos en el habla común, pero en esta tesis, tienen
significados bien diferenciados.
En la Sección \ref{sec:fiabilidad_software} (página \pageref{sec:fiabilidad_software}) explica
qué es la fiabilidad aplicada en sistemas (de software) y cómo se puede clasificar la fiabilidad. En
Sección \ref{sec:impedimentos} (página \pageref{sec:impedimentos}) se detalla el concepto de los
impedimentos de la fiabiliad, cuáles son los orígenes de las fallas, los modos comúnes de fallas
y las fallas en el software.
La tolerancia a fallas, el núcleo de este trabajo, se explica en la Sección \ref{chap:FaultTolerance}
(página \pageref{chap:FaultTolerance}). En esta sección se detalla el significado de la tolerancia
fallas, importante para entender este trabajo de tesis.
En la Sección \ref{sec:protocolos_comunicacion} (página \pageref{sec:protocolos_comunicacion})
se brinda un resúmen teórico de diferentes protocolos de comunicación existentes en la actualidad.
En la Sección \ref{seccion:ProtocoloCAN} (página \pageref{seccion:ProtocoloCAN}) se detalla el
protocolo CAN ya que la arquitectura propuesta
en este trabajo de tesis utiliza un protocolo  basado en CAN. En esta sección se describe la capa física (página \pageref{subsec:capafisca}), capa de enlace (página \pageref{subsec:capa_enlace}), formato del mensaje (página \pageref{subsec:formato_mensaje}) y se comenta sobre un protocolo basado en CAN que es utilizado en aplicaciones de aeronáutica llamado CANAerospace (página \pageref{subsec:CANaerospace})

En el Capítulo \ref{chap:estado_del_arte} (página \pageref{chap:estado_del_arte}) se presenta el
estado del arte del área de trabajo, sobre la cual se desplaza esta tesis. Esto se realiza para que
el lector conozca los avances que se llevaron a cabo en la temática.

En el Capítulo \ref{chap:analisis_desarrollo} (página \pageref{chap:analisis_desarrollo}) se lleva
a cabo el estudio de la confiabilidad de tres tipos de topologías tolerantes a fallas (Sección \ref{seccion:TopologiaEstudio} página \pageref{seccion:TopologiaEstudio}) candidatas a ser utilizada en el
diseño de la arquitectura propuesta en este trabajo de tesis. Los resultados de este estudio
se presentaron en el \textit{Congreso Argentino de Tecnología Espacial 2017}. En la Sección \ref{sec:protocolo_communicacion} (página \pageref{sec:protocolo_communicacion})
se describe resumídamente el protocolo CANae 0.1 Alpha, que está basado en CAN y
que fue desarrollado en este trabajo de tesis.

En el Capítulo \ref{chap:arquitectura_propuesta} (página \pageref{chap:arquitectura_propuesta}) se
presenta la arquitectura propuesta. Aquí se  analizan los
requerimientos (Sección \ref{sec:arbol_req} página \pageref{sec:arbol_req}), Casos de Uso
(Sección \ref{sec:caso_uso} página \pageref{sec:caso_uso}), el diseño estructural
(Sección \ref{sec:dis_estructural} página \pageref{sec:dis_estructural}) y el diseño dinámico
(Sección \ref{sec:modelo_dinamico} página \pageref{sec:modelo_dinamico}).

En el Capítulo \ref{chap:conclusiones} (página \pageref{chap:conclusiones}) se presentan
los resultados y conclusiones del trabajo.

En el apéndice \ref{Appendix:A} (página \pageref{Appendix:A}) se describe la especificación
técnica del protocolo de comunicación CANae 0.1 Alpha, el cual es un producto de esta tesis.

En el apéndice \ref{Appendix:UseCase} (página \pageref{Appendix:UseCase}) se especifican los Casos
de Uso desarrollados en el Capítulo \ref{chap:arquitectura_propuesta} Sección \ref{sec:caso_uso}.

En el apéndice \ref{Appendix:Antecedentes} (página \pageref{Appendix:Antecedentes}) tiene como propósito que el lector conozca
el crecimiento en las investigaciones llevadas a cabo en el área de estudio de
la presente tesis. En este apartado, se exponen gráficos para visualizar la cantidad de 
artículos científicos que se han publicado desde 1970. Para este fin, se utilizó la
plataforma \textit{Scopus}\footnote{www.scopus.com}

